\chapter{Implementazione dei componenti}

Dopo aver delineato nel capitolo precedente la struttura generale dell'architettura e il flusso di autorizzazione end-to-end, l'attenzione viene ora focalizzata sull'analisi dettagliata di ciascun componente. L'obiettivo di questo capitolo è esaminare in profondità il funzionamento interno di ogni modulo del sistema, illustrando le scelte implementative, i meccanismi crittografici, le strutture dati e le interazioni reciproche tra i servizi. Si procede seguendo il percorso che una richiesta compie attraversando l'infrastruttura, partendo dal firewall di rete e giungendo fino al database applicativo, in modo da costruire una comprensione progressiva e coerente dell'intero sistema.

\section{Il firewall di rete con nftables}

Il primo componente che intercetta il traffico in ingresso è il container \texttt{ztaleaks\_firewall}, costruito su un'immagine Alpine Linux minimale e configurato per eseguire \texttt{nftables} come sistema di filtraggio dei pacchetti. Questo container svolge un duplice ruolo nell'architettura: da un lato applica una policy di filtraggio rigorosa sul traffico in ingresso, dall'altro fornisce lo stack di rete condiviso per i container Envoy e le 3 istanze Snort, che sono configurati con la direttiva \texttt{network\_mode:service:firewall} nel file di Compose.

Questa scelta architetturale ha conseguenze rilevanti sulla sicurezza. Il fatto che Envoy e le istanze Snort condividano il namespace di rete del firewall significa che ogni pacchetto destinato a Envoy attraversa obbligatoriamente le catene di nftables prima di raggiungere il proxy, e che Snort osserva esattamente lo stesso flusso di traffico che Envoy riceve. Non esiste alcun percorso alternativo: la complete mediation è garantita a livello del kernel Linux, senza affidarsi a configurazioni applicative che potrebbero essere aggirate.

La configurazione di \texttt{nftables} è definita nel file \texttt{nftables.conf} montato all'interno del container. La tabella principale è denominata \texttt{inet filter} e gestisce sia il traffico IPv4 sia quello IPv6 in modo unificato. All'interno della tabella vengono definite 5 catene: 3 catene IDS dedicate al dirottamento del traffico verso le istanze Snort tramite NFQUEUE, e le catene tradizionali \texttt{input} e \texttt{output}.

\subsection*{Catene IDS con NFQUEUE}

Prima di raggiungere le catene di filtraggio, il traffico transita attraverso 3 catene IDS configurate con priorità negative, in modo da eseguire l'ispezione Snort prima di qualsiasi decisione di filtraggio. La direttiva \texttt{bypass} garantisce il comportamento fail-open: se un'istanza Snort si arresta, il kernel accetta il pacchetto invece di scartarlo, mantenendo operativo il sistema. Le istanze Snort operano in modalità pura IDS, emettendo solo verdetti \texttt{ACCEPT}, senza mai bloccare il traffico autonomamente.

Le 3 catene IDS sono le seguenti:

\begin{itemize}
    \item La catena \texttt{ids\_prerouting}, con priorità \texttt{-150}, intercetta tutto il traffico in ingresso sull'interfaccia di rete esterna (\texttt{front-net}) e lo dirige verso la coda numero 1, dove opera l'istanza Snort esterna che rileva attività di scansione e ricognizione.

    \item La catena \texttt{ids\_prerouting\_tls}, con priorità \texttt{-140}, intercetta il solo traffico TCP diretto alla porta di Envoy e lo dirige verso la coda numero 2, dove opera l'istanza Snort interna che analizza le anomalie TLS e i tentativi di SYN flood.

    \item La catena \texttt{ids\_output\_extauthz}, con priorità \texttt{-150} sul hook \texttt{output}, intercetta il traffico TCP diretto alla porta 8081 del Security Orchestrator e lo dirige verso la coda numero 3, dove opera l'istanza Snort intermedia che rileva attacchi applicativi (SQL injection e XSS) sul canale \texttt{ext\_authz} in chiaro.
\end{itemize}

\subsection*{Catene di filtraggio}

La catena \texttt{input} è configurata con policy di default DROP. Questa scelta rappresenta l'applicazione del principio di fail-safe defaults: in assenza di una regola esplicita di consenso, il pacchetto viene scartato silenziosamente. Le regole di consenso sono limitate al minimo necessario: viene accettato il traffico locale sull'interfaccia di loopback, il traffico appartenente a connessioni già stabilite o correlate e il traffico TCP nuovo verso la porta di Envoy, loggato con il prefisso \texttt{fw-accept}. Il traffico non ammesso che raggiunge il fondo della catena viene scartato e registrato, con logging limitato in frequenza (\texttt{rate 10/second}), sotto il prefisso \texttt{fw-input-drop}.

Un meccanismo di rilievo è rappresentato dal controllo anti-SYN flood: tramite un contatore dinamico denominato \texttt{syn\_meter}, le connessioni con flag SYN che superano la frequenza di 20 richieste al secondo per singolo indirizzo IP sorgente vengono scartate e registrate nei log con il prefisso \texttt{fw-syn-flood-drop}.

La catena \texttt{output} implementa anch'essa una policy di default DROP per impedire connessioni non autorizzate verso l'esterno. La allow-list di uscita comprende il traffico di loopback, le connessioni già stabilite, le porte TCP dei servizi applicativi (8080, 8081, 8082), la porta del socket TCP Snort verso l'orchestratore (9000), le porte per la risoluzione DNS (53 TCP e UDP), la porta MongoDB (27017) e la porta syslog (1025). Le connessioni in uscita ammesse sono registrate con il prefisso \texttt{fw-egress-accept}, mentre ogni altra viene rifiutata e registrata sotto \texttt{fw-egress-drop}; entrambi i log sono limitati in frequenza per evitare flooding del log.

\section{Il sistema di rilevamento intrusioni con Snort}

Sul medesimo stack di rete del firewall operano 3 container Snort distinti, ciascuno collegato a una coda NFQUEUE specifica e dedicato a un livello di ispezione differente. I 3 container sono denominati \texttt{ztaleaks\_snort} (coda 1), \texttt{ztaleaks\_snort\_internal} (coda 2) e \texttt{ztaleaks\_snort\_mid} (coda 3), e svolgono funzioni complementari nell'architettura di rilevamento.

\subsection*{Istanza esterna (coda 1): scansioni di porte}

Il container \texttt{ztaleaks\_snort} monitora tutto il traffico in ingresso sull'interfaccia \texttt{front-net}. Il preprocessore \texttt{sfportscan} è abilitato con i parametri \texttt{proto \{all\}}, \texttt{memcap \{10000000\}} e \texttt{sense\_level \{low\}} per minimizzare i falsi positivi. L'unica regola nel file \texttt{portscan.rules} (SID 1000001) genera l'alert \textit{ZTA: TCP Port Scanning Detected} quando vengono rilevati più di 5 pacchetti TCP con flag SYN dalla stessa sorgente nell'arco di 5 secondi, con classificazione \texttt{attempted-recon}.

\subsection*{Istanza interna (coda 2): anomalie TLS}

Il container \texttt{ztaleaks\_snort\_internal} monitora il traffico TCP diretto alla porta di Envoy, specializzandosi nell'ispezione dei record TLS. Il file \texttt{internal.rules} implementa un insieme articolato di regole suddivise in 3 sezioni:

\begin{itemize}
    \item \textit{Anomalie mTLS}: la regola SID 2000002 individua la violazione mTLS cercando il pattern binario \texttt{0B 00 00 03 00 00 00}, corrispondente a un messaggio Certificate di tipo \texttt{HandshakeType=11} con lista di certificati vuota, indicativo dell'assenza del certificato client.

    \item \textit{Versioni TLS legacy}: 3 regole (SID 2000010--2000012) rilevano l'offerta di SSLv3, TLS 1.0 e TLS 1.1 nel campo \texttt{legacy\_version} del ClientHello (offset 9--10 del payload), scelto deliberatamente rispetto alla versione del record TLS (bytes 1--2) per evitare falsi positivi sulle connessioni TLS 1.3, che impostano la versione del record a \texttt{0x0301} per compatibilità. 3 ulteriori regole (SID 2000020--2000022) rilevano i corrispondenti attacchi di downgrade nel ServerHello.

    \item \textit{Cipher suite deboli}: 3 regole (SID 2000030--2000032) rilevano cipher suite RC4, 3DES e NULL/EXPORT/DH anonime offerte nel ClientHello, utilizzando espressioni regolari PCRE ancorate alla posizione relativa dopo l'intestazione del messaggio.

    \item \textit{SYN flood}: la regola SID 2000006 genera un alert quando un singolo destinatario riceve più di 30 pacchetti SYN nell'arco di 2 secondi verso la porta di Envoy, con classificazione \texttt{attempted-dos}.
\end{itemize}

\subsection*{Istanza intermedia (coda 3): attacchi applicativi}

Il container \texttt{ztaleaks\_snort\_mid} monitora il traffico TCP tra Envoy e il Security Orchestrator sulla porta 8081, ispezionando il canale \texttt{ext\_authz} in chiaro. Il file \texttt{mid.rules} implementa 2 categorie di rilevamento:

\begin{itemize}
    \item \textit{SQL Injection} (SID 3000001--3000004): 4 regole rilevano rispettivamente il pattern \texttt{UNION SELECT}, la tautologia \texttt{OR 1=1}, l'istruzione \texttt{DROP TABLE} e la tautologia URL-encoded \texttt{\%27 OR ... \%3D}.

    \item \textit{Cross-Site Scripting} (SID 3000010--3000014): 5 regole rilevano i tag \texttt{<script>} in forma grezza e URL-encoded, lo schema URI \texttt{javascript:} e i gestori di eventi \texttt{onerror=} e \texttt{onload=}.
\end{itemize}

\subsection*{Parser e integrazione con l'orchestratore}

Ogni istanza Snort esegue in background un parser Go condiviso (\texttt{parser.go}) che legge il file degli alert in formato \texttt{fast} e applica un'espressione regolare per estrarre i campi strutturati di ciascun alert: timestamp, messaggio, classificazione, priorità, indirizzo e porta sorgente, indirizzo e porta di destinazione. Gli alert strutturati vengono scritti come JSON su un file JSONL specifico del container e trasmessi in tempo reale al Security Orchestrator tramite una connessione TCP persistente sulla porta 9000, dove vengono inseriti nella \texttt{SnortCache} con TTL di 3 minuti per alimentare la valutazione del rischio.

\section{Envoy Proxy e la pipeline TLS}

Concluso il livello di filtraggio e ispezione IDS, il traffico raggiunge Envoy, il componente più articolato dell'architettura dal punto di vista della configurazione. Il file \texttt{envoy.yaml}, montato nel container all'avvio, definisce in modo dichiarativo l'intera pipeline di terminazione TLS, intercezione delle richieste, delega dell'autorizzazione e instradamento verso i backend.

% La sezione \texttt{admin} espone un'interfaccia di amministrazione sulla porta \texttt{9901}, vincolata all'indirizzo di loopback \texttt{127.0.0.1} per impedirne l'accesso dagli altri container nel medesimo namespace di rete. Una sezione \texttt{overload\_manager} limita a 1000 il numero massimo di connessioni downstream attive contemporaneamente, proteggendo il proxy dall'esaurimento delle risorse sotto carico elevato.

La sezione \texttt{static\_resources} contiene la configurazione dei listener e dei cluster, ovvero rispettivamente i punti di ingresso del traffico e i gruppi di endpoint upstream verso cui le richieste vengono instradate.

Il listener principale, denominato \texttt{listener\_0}, si pone in ascolto sulla porta \texttt{8443} e applica come primo filtro di livello listener il \texttt{tls\_inspector}, configurato con la direttiva \texttt{enable\_ja3\_fingerprinting: true}. Questo filtro analizza i parametri dell'handshake TLS prima ancora che la negoziazione sia completata, calcolando l'impronta JA3 del client e rendendola disponibile come variabile di metadato attraverso il placeholder \texttt{\%TLS\_JA3\_FINGERPRINT\%}.

La catena di filtri prosegue con il \texttt{transport\_socket} di tipo \texttt{DownstreamTlsContext}, che gestisce la terminazione TLS. La configurazione carica il certificato server, la chiave privata e il certificato della CA interna dai percorsi \texttt{/etc/envoy/certs/}. Il parametro \texttt{require\_client\_certificate} è impostato su \texttt{false} per consentire l'accesso iniziale agli utenti non ancora in possesso di un certificato client, lasciando al livello superiore la valutazione dei requisiti di sicurezza.

Completato l'handshake TLS, il controllo passa al filtro di rete \texttt{http\_connection\_manager}. La direttiva \texttt{use\_remote\_address: true} abilita il popolamento dell'header \texttt{x-forwarded-for} con l'indirizzo IP reale del client downstream, con una configurazione esplicita degli intervalli di indirizzi interni per la corretta classificazione del traffico. La direttiva \texttt{forward\_client\_cert\_details: SANITIZE\_SET} garantisce che l'header \texttt{x-forwarded-client-cert} venga sempre sovrascritto con il valore derivato dalla connessione TLS effettiva, prevenendo attacchi di spoofing.

La configurazione degli access log prevede un doppio output: uno verso lo standard output (per i log Docker) e uno verso il file \texttt{access.jsonl} all'interno del volume condiviso. Il formato dei log è JSON strutturato e include i campi per la correlazione: l'identificatore \texttt{request\_id} (propagato dall'header \texttt{X-Request-ID}), l'impronta JA3, l'indirizzo remoto, il cluster upstream, il certificato client e l'identità dell'utente autenticato.

La sezione \texttt{request\_headers\_to\_add} inietta automaticamente 3 header nelle richieste: \texttt{x-ja3-fingerprint} con il valore dell'impronta JA3, \texttt{x-original-uri} con il path originale della richiesta e \texttt{x-envoy-external-address} con l'indirizzo IP esterno del client, derivato dall'indirizzo downstream reale e non falsificabile dal client.

La pipeline dei filtri HTTP comprende 2 elementi in sequenza. Il primo è il filtro \texttt{ext\_authz}, che effettua una chiamata sincrona di autorizzazione al Security Orchestrator sull'endpoint \texttt{/api/v1/evaluate} con un timeout di 5 secondi. La direttiva \texttt{failure\_mode\_allow: false} garantisce il comportamento fail-closed (Zero Trust). Il filtro trasmette al Security Orchestrator un insieme definito di header tra cui \texttt{authorization}, \texttt{x-forwarded-client-cert}, \texttt{x-ja3-fingerprint}, \texttt{x-original-uri}, \texttt{x-zone-id} e \texttt{x-envoy-external-address}, e riceve in risposta gli header \texttt{x-current-user}, \texttt{x-risk-score} e \texttt{x-envoy-external-address} che vengono propagati all'upstream. Il secondo filtro è il \texttt{router}, che completa l'instradamento.

\section{Il Security Orchestrator}

Il Security Orchestrator costituisce il punto di raccordo decisionale del sistema, scritto in Go e strutturato per operare come server HTTP sulla porta \texttt{8081}. Il punto di ingresso si trova nel file \texttt{cmd/orchestrator/main.go}.

All'avvio, il programma configura un logger JSON strutturato che scrive sia su stdout sia su file (\texttt{app.jsonl}) all'interno del volume dedicato, con il valore di provenienza pre-popolato \texttt{service: "security-orchestrator"}. Esso si connette al database di sicurezza leggendo i parametri di connessione dall'ambiente, inizializza i client per le varie componenti (verifier JWT, lookup TPM, client OPA, client AI) e crea la cache degli alert Snort con TTL di 3 minuti.

Il servizio espone 3 handler principali: l'endpoint \texttt{/health} per la verifica dello stato di salute, l'endpoint \texttt{POST /api/v1/opa/logs} dedicato alla ricezione e memorizzazione in append dei log decisionali compressi provenienti da OPA all'interno del file \texttt{opa\_decision.jsonl} (che gestisce anche la decompressione gzip), e l'handler principale di valutazione montato su \texttt{/api/v1/evaluate} e come catch-all radice.

In parallelo al server HTTP, viene avviato un listener TCP sulla porta \texttt{9000} (configurabile tramite la variabile \texttt{SNORT\_ALERTS\_TCP\_PORT}) tramite il modulo \texttt{snortlistener}. Questo listener riceve gli alert JSON line-delimited trasmessi in tempo reale dai parser Snort e li popola nella \texttt{SnortCache}, indicizzata per indirizzo IP sorgente con 3 campi distinti: \texttt{AlertEdge} (coda 1), \texttt{AlertInternal} (coda 2) e \texttt{AlertMid} (coda 3).

L'handler di valutazione, costruito tramite la funzione \texttt{BuildEvaluateHandler} definita in \texttt{handler.go}, esegue una sequenza strutturata di operazioni per ogni richiesta ricevuta:

\begin{itemize}
    \item Ricostruisce il percorso originale della richiesta consultando gli header \texttt{X-Original-Uri}, \texttt{X-Authz-Request-Path} o il path della richiesta corrente, ed estrae il metodo HTTP. L'indirizzo IP del client viene ricavato dall'header \texttt{x-envoy-external-address} (prodotto da Envoy con \texttt{use\_remote\_address: true} e non falsificabile), con fallback all'ultimo elemento di \texttt{X-Forwarded-For}.

    \item Verifica la presenza di un Bearer token nell'header \texttt{Authorization}. Se il token è assente, esegue comunque l'analisi di conformità del dispositivo (Shadow Mode) per tracciamento, costruisce un input base e interroga OPA per verificare se la risorsa è pubblica.

    \item Se il token è presente, ne valida l'integrità e la firma crittografica interrogando il componente \texttt{jwtpkg.Verifier} che scarica dinamicamente le chiavi pubbliche dall'endpoint JWKS dell'identity service.

    \item Analizza il certificato mTLS client eventualmente inoltrato da Envoy nell'header \texttt{X-Forwarded-Client-Cert} tramite il modulo \texttt{cert}.

    \item Interroga in sola lettura la collezione \texttt{device\_fingerprints} del database di sicurezza tramite il modulo \texttt{tpm} per verificare la presenza di una registrazione hardware associata al dispositivo dell'utente.

    \item Conduce una verifica di conformità del dispositivo in modalità trasparente (Shadow Mode) tramite la funzione \texttt{evaluateStrictDeviceFingerprinting}: confronta CN e OU del certificato con i dati del database, controlla gli alert Snort attivi nella cache per l'IP del client (e per l'IP di Envoy, per gli alert di tipo \texttt{mid} sul canale \texttt{ext\_authz}), e registra ogni discrepanza senza bloccare il flusso operativo.

    \item Costruisce l'evento AI con un vettore di feature che include la consistenza JA3, la presenza di alert Snort per ciascuna delle 3 code, il metodo HTTP, il ruolo e il livello di clearance dell'utente e il tier di autenticazione. Invia l'evento al client del sistema di intelligenza artificiale (\texttt{aiscorer.Client}) tramite una chiamata HTTP all'endpoint \texttt{/infer} del microservizio \texttt{ai-inference} per ottenere lo score di anomalia. In caso di timeout o errore di rete il client restituisce un punteggio di fallback \texttt{0.99} con confidenza bassa. Se la decisione OPA è positiva, l'evento viene committato nel modello tramite una chiamata asincrona all'endpoint \texttt{/update} (meccanismo anti-poisoning).

    \item Compone il payload strutturato \texttt{opa.Input} includendo il metodo, il percorso, i claim del token, i flag di presenza del certificato e del TPM, i metadati geografici della risorsa (\texttt{zone\_id}), il punteggio e la confidenza dell'AI, e il contesto temporale e di rete (indirizzo IP del mittente, ora del giorno, giorno della settimana e anzianità della sessione in secondi).

    \item Invia la richiesta al motore OPA. In caso di errore del motore di policy, l'orchestratore applica una logica fail-closed restituendo uno status \texttt{403}; in caso di esito positivo, risponde a Envoy con uno status \texttt{200} e inserisce gli header \texttt{x-current-user} e \texttt{x-envoy-external-address} per propagare l'identità dell'utente verificato e il suo IP al backend; in caso di diniego, restituisce uno status \texttt{403}.
\end{itemize}

\section{Open Policy Agent e la policy in Rego}

Il motore Open Policy Agent valuta la policy definita in \texttt{infra/opa/policy.rego}. La policy dichiara l'uso della sintassi recente tramite \texttt{import rego.v1} all'interno del package \texttt{envoy.authz}.

La policy adotta un approccio fail-closed configurando come prima istruzione la direttiva \texttt{default allow := false}. L'architettura della policy è organizzata in 5 sezioni principali più il mapping tra i ruoli aziendali e i livelli e categorie del modello Bell-Lapadula.

\textbf{Sezione 1 — Rotte pubbliche.} Un primo insieme di percorsi tecnici (\texttt{/health}, \texttt{/.well-known/jwks.json}, \texttt{/favicon.ico}) vengono autorizzati incondizionatamente senza alcuna valutazione AI. Un secondo insieme di percorsi pubblici (\texttt{public\_paths}), che include le rotte di autenticazione, le pagine UI e gli endpoint WebAuthn anonimi, viene autorizzato condizionalmente solo se il beneficio(fissato a 0.8) meno il punteggio AI (fissato in caso di anomalie del modello a 0.99) è maggiore del beneficio minimo delle rotte pubbliche fissato a 0.4.

\textbf{Sezione 2 — Matrice di sicurezza.} Per le risorse protette, l'autorizzazione si basa su una struttura dati \texttt{matrice\_sicurezza} che associa a ciascuna rotta base  una classificazione(INTERNAL, SECRET ecc) e una categoria( hr, nuclear ecc) e per metodo HTTP disponibile 2 parametri: \texttt{benefici} (valore numerico che riduce il rischio effettivo) e \texttt{beneficio\_netto\_minimo} (soglia minima di beneficio)

\textbf{Sezione 3 — Risoluzione dinamica della rotta.} La policy implementa un meccanismo di risoluzione della rotta base (\texttt{rotta\_base}) che gestisce le sottorotte con parametri di percorso: una richiesta verso \texttt{/api/v1/documents/abc123} viene ricondotta alla rotta base \texttt{/api/v1/documents} applicando un confronto per prefisso. In presenza di più rotte compatibili, viene selezionata quella con il prefisso più lungo (match più specifico).

\textbf{Sezione 4 - Definizione Proprietà Bell-Lapadula}
Vengono codificate le funzioni di controllo definite dal modello Bell-Lapadula: \texttt{*-Property} (No Write-Down standard) , \texttt{Simple Security Property} (No Read-Up) e l'eccezione per la rotta sanificata.

\textbf{Sezione 5 — Regola di autorizzazione.} La regola principale concede l'accesso se sono soddisfatte 3 condizioni:
\begin{enumerate}
    \item Controllo se l'utente possiede l'accesso alla risorsa tramite il campo categoria
    \item Controllo delle proprietà del modello di Bell-Lapadula
    \item Controllo Rischio AI tramite la formula:
    (config\_metodo.benefici - ai\_score) >= config\_metodo.beneficio\_netto\_minimo
     
\end{enumerate}

\section{Il servizio Identity}

Il servizio Identity gestisce l'autenticazione a 2 fattori degli utenti e l'enrollment dei dispositivi hardware. Scritto in Go, il punto di avvio risiede in \texttt{cmd/identity/main.go}.

All'avvio, il servizio inizializza un logger JSON strutturato che scrive nel file \texttt{identity\_events.json} inserendo il tag di servizio \texttt{"identity-service"}, si connette al database di sicurezza tramite il modulo \texttt{config.LoadConfig()}, istanzia il gestore JWT (\texttt{crypto.JWTManager}) basato su chiavi RSA asimmetriche e configura il client SMTP per l'invio degli OTP. In background, un ticker ogni 5 minuti esegue la pulizia delle sessioni di rate limit scadute.

Il routing, descritto nel file \texttt{routes.go}, definisce la struttura degli endpoint del servizio.

Il sistema prevede due percorsi di autenticazione, selezionati sulla base del
livello di privilegio dell'utente:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Autenticazione di base}: credenziali
    testuali (username e password) + OTP via email (2FA).
  \item \textbf{Autenticazione avanzata}:username + firma crittografica hardware con chip TPM via
    FIDO2/WebAuthn + OTP via email (step-up).
\end{enumerate}

\subsection{Autenticazione di base}
Dopo che il client invia le credenziali(Username e Password) il server esegue le seguenti operazioni:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Controllo del rate limit}: il server recupera l'IP reale
    del client dall'intestazione \texttt{X-Envoy-External-Address}
    (iniettata e non falsificabile da Envoy). In caso di superamento della
    soglia di tentativi falliti, la richiesta è rifiutata con
    \texttt{HTTP 429 Too Many Requests}.

  \item \textbf{Ricerca dell'utente nel database}: se l'utente non è
    trovato, il server esegue comunque l'hashing di una password fittizia
    (\emph{dummy}) con Argon2id, al fine di rendere il tempo di risposta
    indistinguibile da quello di un utente esistente con password errata
    (\emph{timing attack mitigation}).

  \item \textbf{Verifica del certificato mTLS}: il server esamina
    l'intestazione \texttt{X-Forwarded-Client-Cert}, iniettata da Envoy
    in seguito all'handshake TLS mutuale. Si distinguono due casi:
    \begin{itemize}
      \item \emph{Certificato assente}: accettato solo se l'utente ha
        ruolo \texttt{guest}. Per ruoli elevati, il login è immediatamente
        rifiutato con \texttt{HTTP 403 Forbidden}.
      \item \emph{Certificato presente}: il server estrae il
        \emph{Common Name} (CN) e la \emph{Organizational Unit} (OU) dal
        Subject del certificato. Verifica che:
        \begin{enumerate}
          \item \texttt{CN} coincida con l'username (case-insensitive);
          \item \texttt{OU} coincida con il ruolo dell'utente nel database
            (case-insensitive).
        \end{enumerate}
        Il mancato rispetto di uno dei due vincoli causa il rifiuto con
        \texttt{HTTP 403 Forbidden}.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Verifica della password}: il server decodifica i parametri
    Argon2id dall'hash MCF memorizzato, ricalcola il digest con il sale
    originale e confronta il risultato con il valore atteso mediante
    \texttt{subtle.ConstantTimeCompare}, che opera in tempo costante
    rispetto al contenuto degli operandi, prevenendo attacchi di tipo
    timing.

  \item \textbf{Generazione e invio dell'OTP}: in caso di successo, viene
    generato un codice OTP a 6 cifre e un \texttt{session\_token} opaco
    che correla questa fase con la verifica successiva. L'OTP è inviato
    via email all'utente in modo asincrono.

  \item \textbf{Reset del rate limit}
\end{enumerate}

\paragraph{Risposta del Server (Server \textrightarrow\ Client)}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descrizione} \\
\midrule
\texttt{status}         & \texttt{string} & Valore fisso \texttt{"otp\_required"} \\
\texttt{session\_token}  & \texttt{string} & Token opaco per correlare la fase OTP \\
\texttt{message}        & \texttt{string} & Messaggio informativo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Verifica OTP ed Emissione del JWT}

Il client invia \texttt{session\_token} e codice OTP (ricevuto via email)
all'endpoint \texttt{POST /api/v1/auth/verify-otp}. Il server verifica
l'OTP in modo atomico, prevenendo race condition sul contatore dei tentativi.
In caso di successo recupera l'eventuale \texttt{credential\_id} TPM
dell'utente e procede all'emissione del JWT (descritta nella
sezione~\ref{sec:jwt}).

\subsection{Registrazione TPM}

 Il client, già autenticato tramite Autenticazione base, invia una richiesta al server.La richiesta non trasporta un corpo JSON. L'identità dell'utente è
ricavata dall'intestazione \texttt{X-Current-User}, iniettata e firmata
in \emph{HMAC} dalla Security Orchestrator dopo aver validato il JWT Bearer.

Il server esegue i seguenti controlli:
\begin{enumerate}
  \item Il server recupera il profilo utente dal database e carica
    le eventuali credenziali WebAuthn già registrate, al fine di
    costruire la lista di esclusione (\emph{excludeCredentials}), che
    impedisce il doppio enrollment dello stesso autenticatore.

  \item Il server invoca la libreria \texttt{go-webauthn} in modalità
    \texttt{BeginRegistration} con le seguenti impostazioni:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{AttestationConveyancePreference}: \texttt{direct}
        (il client deve restituire un attestation object completo,
        che permette di verificare il produttore e il modello
        dell'autenticatore hardware).
      \item \texttt{UserVerification}: \texttt{required} (il chip TPM
        deve verificare localmente l'utente, ad esempio tramite PIN o
        biometria).
    \end{itemize}

  \item La libreria genera una \textbf{challenge} casuale a 256 bit, la incapsula in un oggetto
    \texttt{SessionData} e la associa a un identificativo di sessione
    (\texttt{session\_id}) opaco da 128 bit. Tali dati sono persistiti
    nel database con TTL di 5 minuti.
    \item Il server manda PublicKeyCredentialCreationOptions
(include challenge, rpId, userId, timeout,
excludeCredentials, authenticatorSelection) e il
session\_id
\end{enumerate}

\subsubsection*{Elaborazione del Chip TPM (lato client)}

Dopo aver ricevuto la risposta del \emph{begin}, il browser (tramite le
\emph{Web Authentication API}) delega la generazione della coppia di chiavi
al chip TPM. Il TPM esegue le seguenti operazioni interne:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Generazione della coppia di chiavi}: il TPM genera una
    coppia di chiavi asimmetrica (tipicamente ECDSA su P-256 o RSA)
    all'interno del proprio confine crittografico sicuro. La chiave
    privata non lascia mai il chip in forma leggibile: è protetta dalla
    \emph{Endorsement Key} (EK) e dalla \emph{Storage Root Key} (SRK)
    della gerarchia TPM.

  \item \textbf{Calcolo dell'\texttt{authenticatorData}}: il TPM costruisce
    la struttura \texttt{authenticatorData}, che include:
    \begin{itemize}
      \item hash SHA-256 del \emph{Relying Party ID} (\texttt{rpIdHash});
      \item \emph{flags}: \texttt{UP} (User Present), \texttt{UV}
        (User Verified, richiesto dalla policy del server);
      \item \emph{signCount}: contatore monotonico di utilizzo,
        incrementato ad ogni firma, che consente il rilevamento di
        authenticatori clonati;
      \item \emph{AAGUID}: identificativo del modello di autenticatore
        (16 byte), che consente di verificare il produttore;
      \item chiave pubblica in formato COSE (\emph{CBOR Object Signing
        and Encryption}).
    \end{itemize}

  \item \textbf{Costruzione dell'Attestation Object}: il TPM produce un
    \emph{attestation object} in formato CBOR, contenente:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{fmt}: formato dell'attestazione (es. \texttt{"packed"});
      \item \texttt{authData}: l'authenticatorData sopra descritto;
      \item \texttt{attStmt}: la firma dell'attestazione, calcolata dal
        TPM sull'hash SHA-256 della concatenazione
        $\texttt{authData} \| \texttt{SHA256(clientDataJSON)}$
        usando la chiave privata di attestazione del chip.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Costruzione del \texttt{clientDataJSON}}: il browser
    (non il TPM) costruisce un oggetto JSON contenente il tipo
    dell'operazione (\texttt{"webauthn.create"}), la challenge
    ricevuta in base64url e l'origin della richiesta. Questo oggetto
    lega la risposta crittograficamente alla sessione specifica e
    impedisce attacchi di replay.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Richiesta del Client (Client \textrightarrow\ Server)}

Il client invia al server, nel corpo della richiesta, un oggetto
\texttt{AuthenticatorAttestationResponse} in formato JSON (standard W3C
WebAuthn), contenente:

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lp{9cm}@{}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Descrizione} \\
\midrule
\texttt{id}               & Credential ID in base64url \\
\texttt{rawId}            & Credential ID in binario  \\
\texttt{response.clientDataJSON} & JSON che include tipo, challenge e origin \\
\texttt{response.attestationObject} & Attestation object CBOR-codificato \\
\texttt{type}             & Valore fisso \texttt{"public-key"} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Elaborazione Server-Side e Verifica Crittografica}

Il server delega la verifica alla libreria \texttt{go-webauthn},
che esegue la seguente sequenza di controlli:

\begin{enumerate}
  \item Recupero del \texttt{session\_id} dalla query string e verifica
    dell'esistenza della challenge corrispondente nel database.
  \item Decodifica CBOR dell'attestation object.
  \item Verifica che il tipo del \texttt{clientDataJSON} sia
    \texttt{"webauthn.create"} e che la challenge al suo interno
    corrisponda a quella generata in fase \emph{begin}.
  \item Verifica dell'origin e dell'rpIdHash.
  \item Verifica della firma dell'attestazione sul payload
    $\texttt{authData} \| \texttt{SHA256(clientDataJSON)}$.
  \item Verifica dell'\emph{attestation statement}: il server accerta
    che la chiave di attestazione sia genuina e riferibile al
    produttore dell'autenticatore, tramite la catena di certificati
    dell'\emph{Attestation Certificate} (formato \emph{packed}).
\end{enumerate}

  

\subsection{Login TPM}(Autenticazione Avanzata)



Il client invia l'username ed il server applica il controllo del rate limit sull'IP del client. Ricerca
l'utente nel database e carica le credenziali WebAuthn registrate.

\medskip
\noindent\textbf{Protezione anti user-enumeration}: se l'utente non esiste,
non è attivo o non ha dispositivi enrollati, il server non restituisce un
errore differenziato. Genera invece una cerimonia fittizia (``decoy'')
strutturalmente identica a quella reale, impedendo l'enumerazione delle
identità tramite analisi delle risposte. La sessione sarà rifiutata nel
\emph{finish} come una firma errata.
\medskip

In caso di utente valido con dispositivi registrati, il server invoca
\texttt{go-webauthn.BeginLogin} con \texttt{UserVerification: required},
genera una challenge casuale a 256 bit, la persiste nel database
(\texttt{ceremony\_type: "authentication"}, TTL 5 minuti) e associa
un \texttt{session\_id} opaco.

\paragraph{Risposta del Server (Server \textrightarrow\ Client)}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lp{8.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Descrizione} \\
\midrule
\texttt{publicKey}   & Struttura \texttt{PublicKeyCredentialRequestOptions} \\
                     & (include challenge, rpId, timeout, \\
                     & allowCredentials, userVerification) \\
\texttt{session\_id} & Token opaco per correlare begin e finish \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{ Firma Hardware e Completamento (Finish)}

\paragraph{Elaborazione del Chip TPM (lato client)}

Dopo aver ricevuto la challenge dal server, il browser delega l'operazione
al chip TPM. Il TPM esegue le seguenti operazioni interne:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Selezione della chiave privata}: il TPM individua la
    chiave privata corrispondente al Credential ID incluso in
    \texttt{allowCredentials}, protetta all'interno del confine
    crittografico del chip. La chiave privata non è mai esportata.

  \item \textbf{Calcolo dell'\texttt{authenticatorData}}: il TPM
    costruisce la struttura che include:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{rpIdHash}: SHA-256 del Relying Party ID;
      \item \emph{flags}: \texttt{UP} (User Present) e \texttt{UV}
        (User Verified), attestando che l'utente ha superato la
        verifica locale (PIN, biometria);
      \item \texttt{signCount}: incrementato di uno rispetto all'ultima
        autenticazione registrata, consentendo il rilevamento di clonazione.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Costruzione e firma dell'assertion}: il TPM firma
    crittograficamente il payload:
    \[
      \sigma = \mathrm{Sign}_{\mathit{sk}}\!\left(\texttt{authData}\ \|\ \mathrm{SHA256}(\texttt{clientDataJSON})\right)
    \]
    dove $\mathit{sk}$ è la chiave privata associata alla credenziale
    e $\texttt{clientDataJSON}$ include la challenge ricevuta dal server,
    il tipo (\texttt{"webauthn.get"}) e l'origin. La firma lega in modo
    crittograficamente verificabile la risposta alla specifica challenge,
    impedendo attacchi di replay.
\end{enumerate}

\paragraph{Richiesta del Client (Client \textrightarrow\ Server)}

Il client invia un oggetto \texttt{AuthenticatorAssertionResponse}
contenente:

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lp{9cm}@{}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Descrizione} \\
\midrule
\texttt{id}               & Credential ID (base64url) \\
\texttt{rawId}            & Credential ID in binario (base64url) \\
\texttt{response.clientDataJSON}    & JSON con tipo, challenge, origin (base64url) \\
\texttt{response.authenticatorData} & Struttura authenticatorData (base64url) \\
\texttt{response.signature}         & Firma digitale del TPM (base64url) \\
\texttt{response.userHandle}        & User handle opaco (base64url, opzionale) \\
\texttt{type}             & Valore fisso \texttt{"public-key"} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Elaborazione Server-Side e Verifica Crittografica}

\begin{enumerate}
  \item Il server recupera la challenge associata al \texttt{session\_id}
    e verifica che il tipo di cerimonia sia \texttt{"authentication"} e
    che la sessione non sia marcata come fittizia.

  \item Carica le credenziali WebAuthn dell'utente e delega la verifica
    a \texttt{go-webauthn.FinishLogin}, che esegue:
    \begin{enumerate}
      \item Verifica del tipo e dell'origin nel \texttt{clientDataJSON};
      \item Verifica che la challenge nel \texttt{clientDataJSON}
        corrisponda a quella generata in fase \emph{begin};
      \item Verifica del \texttt{rpIdHash} nell'\texttt{authenticatorData};
      \item \textbf{Verifica della firma}: ricalcola
        $\mathrm{SHA256}(\texttt{clientDataJSON})$,
        concatena con \texttt{authData} e verifica la firma
        $\sigma$ usando la chiave pubblica memorizzata (registrata
        in fase di enrollment).
      \item \textbf{Controllo del signCount}: verifica che il contatore
        sia strettamente maggiore del valore registrato. Un contatore
        non crescente indica una possibile clonazione dell'autenticatore
        (\texttt{CloneWarning}), che causa il rifiuto immediato.
    \end{enumerate}

  \item La credenziale verificata (con il nuovo signCount) è aggiornata
    nel database.

  \item Viene avviata la fase di step-up OTP: generazione OTP,
    hashing HMAC-SHA256, invio email, persistenza della sessione OTP.
\end{enumerate}

\subsection{Emissione JWT}
\label{sec:jwt}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Emissione del JWT RS256}: il server genera un token
    JWT firmato con la chiave privata RSA-2048 dell'IAM Service,
    con i seguenti claim:

    \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}lll@{}}
    \toprule
    \textbf{Claim} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descrizione} \\
    \midrule
    \texttt{sub}             & \texttt{string} & User ID \\
    \texttt{role}            & \texttt{string} & Ruolo dell'utente \\
    \texttt{clearance\_level} & \texttt{string} & Livello di clearance \\
    \texttt{mfa\_verified}   & \texttt{bool}   & Sempre \texttt{true} dopo OTP \\
    \texttt{device\_id}      & \texttt{string} & Credential ID TPM (se presente) \\
    \texttt{ja3}             & \texttt{string} & Fingerprint TLS JA3 (se presente) \\
    \texttt{iss}             & \texttt{string} & \texttt{"iam-service.ztaleaks.local"} \\
    \texttt{iat}, \texttt{nbf}, \texttt{exp} & \texttt{NumericDate} & Emissione, validità, scadenza (15 min) \\
    \texttt{jti}             & \texttt{string} & Identificativo univoco del token (UUID) \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \end{center}

  \item \textbf{Aggiornamento del \texttt{last\_login\_info}}: in modo
    asincrono, il server aggiorna il record dell'utente con timestamp,
    IP e fingerprint JA3 dell'ultimo accesso.

  \item \textbf{Eliminazione della sessione OTP}: il record temporaneo
    è cancellato.
\end{enumerate}

\section{Il servizio Business Logic}

Il servizio Business Logic implementa le API REST dedicate alla gestione delle risorse della centrale. Sviluppato in Go, il servizio configura un logger JSON strutturato con il tag \texttt{"business-logic"} per ogni evento registrato e instanzia i repository MongoDB per ciascun dominio applicativo.

Il server configura le rotte applicative sfruttando le funzionalità introdotte in Go 1.22 per la definizione dei parametri di percorso all'interno del \texttt{ServeMux}.

Il middleware di logging \texttt{log\_action} intercetta ogni transazione: estrae dall'header \texttt{X-Current-User} l'identità dell'utente autenticata  e dall'header \texttt{X-Request-ID} il tracciante di correlazione, producendo una riga di log JSON strutturata con il nome dell'azione, il target, lo stato e l'eventuale errore.

Per garantire la protezione contro la manomissione diretta dei record nella base dati, ciascun repository applicativo implementa una convalida crittografica tramite la funzione \texttt{computeDataIntegrityHash}. All'atto dell'inserimento o della modifica di un documento, il repository calcola un hash SHA-256 concatenando i campi informativi del record separandoli con il carattere pipe. L'hash risultante viene memorizzato all'interno del campo \texttt{data\_integrity\_hash} dello stesso documento. Ad ogni successiva operazione di lettura, il repository ricalcola l'hash confrontandolo con quello memorizzato: un'eventuale divergenza blocca l'esposizione del record e restituisce un errore di violazione dell'integrità.

\section{I database MongoDB}
\label{sec:databasemongo}

Il sistema impiega 2 istanze MongoDB separate per isolare le componenti di sicurezza dai dati applicativi della centrale.

Il Business DB gestisce i dati applicativi ed è configurato abilitando l'autenticazione interna delle connessioni. Lo script di configurazione crea 3 utenze con privilegi rigorosamente circoscritti: operator, manager ed admin, ognuna delle quali ha privilegi di accesso in base alla collezione.

Il Security DB ha una configurazione finalizzata alla gestione degli accessi: memorizza le credenziali Argon2id degli utenti nella collezione \texttt{identity\_users} (con campo \texttt{has\_tpm} per il flag WebAuthn e struttura \texttt{last\_login\_info} con IP, timestamp e impronta JA3) e i dati dei dispositivi hardware accreditati nella collezione \texttt{device\_fingerprints}, rimanendo inaccessibile a servizi esterni al piano di autenticazione e decisione.

\section{Il seeder del Business DB}

Il popolamento iniziale del Business DB è affidato a un'applicazione Go autonoma posizionata in \texttt{tools/seeder/}. L'applicazione si connette al database di produzione ed esegue l'inserimento dei record seguendo l'ordine imposto dalle dipendenze referenziali.

Il processo di inserimento avviene secondo la sequenza logica descritta nell'elenco seguente:

\begin{itemize}
    \item inserimento delle zone fisiche della centrale;

    \item inserimento dei record del personale operante;

    \item associazione dei badge fisici di accesso e dei log di transito storico;

    \item popolamento dei parametri del reattore, degli ordini di manutenzione, dei documenti tecnici e dei materiali nucleari.
\end{itemize}

Ciascun inserimento verifica preventivamente la presenza di record per evitare duplicazioni, garantendo l'idempotenza del processo. L'applicazione calcola e popola gli hash crittografici di integrità per ciascun documento, rendendo la base dati sicura e verificabile fin dalla prima attivazione.

\section{Il forwarder Splunk e l'osservabilità centralizzata}

Il monitoraggio centralizzato si avvale di un'istanza Splunk Enterprise combinata con un Universal Forwarder (\texttt{splunk-uf}). La configurazione del forwarder è definita nel file \texttt{inputs.conf}, il quale monitora 10 directory di volume distinte contenenti i log in formato JSON strutturato prodotti da tutti i componenti dell'infrastruttura: il firewall nftables, le 3 istanze Snort (esterna, interna e intermedia), Envoy, il business-logic, MongoDB, l'identity service, il Security Orchestrator e OPA.

L'inoltro dei dati all'istanza Splunk avviene tramite la configurazione del file \texttt{outputs.conf} puntando alla porta standard del protocollo di indicizzazione. La correlazione end-to-end è realizzata propagando l'identificativo \texttt{X-Request-ID} generato da Envoy a tutti i componenti coinvolti: una singola ricerca in linguaggio SPL sul valore dell'identificatore consente di ricostruire la sequenza temporale di tutti gli eventi associati a una determinata richiesta, attraversando i log di Envoy, del Security Orchestrator, dell'OPA e del servizio business applicativo.

Oltre ai log applicativi, ciascun container di database produce un audit trail a livello di base dati. Con il profiler MongoDB attivo texttt{operationProfiling.mode=all}), un tailer interno al container (\texttt{profile-tailer}) emette, per ogni operazione sui dati, una riga JSON(campi \texttt{timestamp}, \texttt{service}, \texttt{utente\_connesso}, \texttt{tipo\_operazione}, \texttt{collezione}, \texttt{X-Current-User}. Ogni operazione è così attribuibile non solo al microservizio chiamante ma anche all'utente finale autenticato, completando il logging applicativo con un controllo incrociato a livello di persistenza.
